% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 6, modelo A}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\textbf{Importante:} Este examen cubre la parte teórica de la asignatura.
Para examinarte de la parte de laboratorio, no dejes de concertar una cita con el profesor.

% \noindent\textbf{1. }(2p.)
% Nos plantean el siguiente problema de optimización
% \[
%  \begin{split}
%     \text{Max: } & 2x+2y\\
%     \text{Such that: } & x+y\leq 2\\
%      & 0\leq x,y\\
%      & x,y \in\mathbb{Z}
%  \end{split}
% \]
%
% \begin{itemize}
%   \item Describe la región factible.
%   \item Encuentra el valor óptimo de la función objetivo.
%   \item Enumera todas las soluciones del problema planteado.
%   \item Enumera todas las soluciones del problema relajado.
% \end{itemize}
\pagebreak
\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta de cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
\end{itemize}

\vspace{1cm}
% \noindent\textbf{2. }(3p.)
% En un sistema informático se registran tres incidencias de media por mes, que requieren una conexión remota para resetear el sistema.
%
% \begin{itemize}
%   \item Encontrar la probabilidad de que el número de incidencias sea mayor de 20 en un periodo de 5 meses.
%   \item Calcular la probabilidad de que haya alguna incidencia en el segundo semestre, si en el primer semestre no hubo ninguna incidencia.
%   \item Consideramos el número total $T$ de incidencias en toda la flota, que cuenta con 20 sistemas de estas características. Aproxima $T$ mediante una distribución normal.
% \end{itemize}
\pagebreak

\noindent\textbf{3. }(3p.)
Cuando depositamos una boya en cierta localización, hay una probabilidad $p$ de que las corrientes la arrastren contra la costa antes de un año y se pierda la boya, y una probabilidad $1-p$ de que entre en una corriente circular y siga a la deriva al menos un año, tiempo suficiente para hacer su labor.
La proporción de boyas que encallan depende fuertemente del punto en que se liberan, y puede ser cualquier número entre $0$ y $1$.

Estudiamos tres posibles lugares donde liberar boyas:

\begin{itemize}
  \item En el punto A, sabemos que la probabilidad $p$ es exactamente $0.75$.
  \item En el punto B \emph{no conocemos la probabilidad $p$}, pero sabemos que se han liberado 6 boyas, de las cuales 2 se han estrellado contra la costa y 4 han seguido a la deriva.
  \item En el punto C \emph{no conocemos la probabilidad $p$}, pero sabemos que se han liberado 3 boyas, de las cuales 2 se han estrellado contra la costa y 1 ha seguido a la deriva.
\end{itemize}

Se pide:
\begin{itemize}
  \item  Si liberamos 3 boyas en el punto $A$, ¿cuál es la probabilidad de que al menos una siga a la deriva al menos un año?
  \item Estima mediante el método de máxima verosimilitud la probabilidad de que una boya liberada en el punto B se estrelle contra la costa.
  \item Representa usando una distribución de probabilidad tu incertidumbre sobre la probabilidad $p_C$ de perder la boya en menos de un año si la liberamos en el punto $C$.
\end{itemize}

\pagebreak

\noindent\textbf{3. }(2p.)
Cuando depositamos una boya en cierta localización, hay una probabilidad $p$ de que las corrientes la arrastren contra la costa antes de un año y se pierda la boya, y una probabilidad $1-p$ de que entre en una corriente circular y siga a la deriva al menos un año, tiempo suficiente para hacer su labor.
La proporción de boyas que encallan depende fuertemente del punto en que se liberan, y puede ser cualquier número entre $0$ y $1$.

Estudiamos dos posibles lugares donde liberar boyas:

\begin{itemize}
  \item En el punto A \emph{no conocemos la probabilidad $p$}, pero sabemos que se han liberado 12 boyas, de las cuales 4 se han estrellado contra la costa y 8 han seguido a la deriva.
  \item En el punto B \emph{no conocemos la probabilidad $p$}, pero sabemos que se han liberado 3 boyas, de las cuales 2 se han estrellado contra la costa y 1 ha seguido a la deriva.
  % \item En el punto A, sabemos que la probabilidad $p$ es exactamente $0.75$.
\end{itemize}

Se pide:
\begin{itemize}
  % \item  Si liberamos 3 boyas en el punto $A$, ¿cuál es la probabilidad de que al menos una siga a la deriva al menos un año?
  \item Estima mediante el método de máxima verosimilitud la probabilidad de que una boya liberada en el punto A se estrelle contra la costa.
  \item Los datos sobre el punto B son escasos:
  Representa mediante una distribución de probabilidad tu incertidumbre sobre la probabilidad $p_B$ de perder la boya en menos de un año si la liberamos en el punto $B$.
\end{itemize}

\pagebreak


\noindent\textbf{4. }(2p.)
Se consideran dos modelos de regresión, para explicar el consumo de un vehículo (en ``miles per gallon''), en función de algunas variables:
\begin{description}
  \item[hp] horsepower (potencia)
  \item[wt] weight (peso)
\end{description}
Obtenemos los resultados:

\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=8cm]{mpg(hp).png} &
  \includegraphics[width=8cm]{mpg(hp+wt).png}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Nos preguntamos cuál será el consumo de un nuevo modelo, con potencia 200 (hp) y peso 3 (miles de libras) ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
\end{enumerate}

% \pagebreak
%
% \noindent\textbf{4. }(3p.)
% Se considera un modelo de regresión, para explicar el el número de pasajeros entre dos puertos del mismo país, en función de algunas variables:
% \begin{description}
%   \item[year] año
%   \item[quater] semestre
%   \item[GDP] Gross Domestic Product (Producto Interior Bruto) del país en cuestión, en millones de euros
% \end{description}
% Las primeras líneas del dataset son:
% \vspace{0.5cm}
%
% \includegraphics[width=5cm]{passengers-head.png}
%
% Obtenemos los resultados:
% \vspace{0.5cm}
%
% \includegraphics[width=10cm]{passengers-model2.png}
%
% % \begin{tabular}{cc}
% %   \includegraphics[width=8cm]{passengers-model1.png} &
% %   \raisebox{0.7cm}{
% %   \includegraphics[width=8cm]{passengers-model2.png}}
% % \end{tabular}
%
% Responde a las siguientes cuestiones:
% \begin{enumerate}[label= \Alph*:]
%   \item Estima el número de pasajeros en el tercer semestre de 2019, en el que se calcula que el producto interior bruto será de 315000 millones de euros.
%   % ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
%   % \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
%   \item ¿Cuáles de las variables del modelo son categóricas? ¿Es una elección acertada?
%   \item ¿Qué se puede decir sobre la relación entre el Producto Interior Bruto y el número de pasajeros en esa línea?
%   \item ¿Probarías otros modelos, aparte de los que se presentan? ¿Por qué?
% \end{enumerate}

\end{document}
